%##############################################################################
\chapter{\nmu Weryfikacja dokumentu}
\label{chap:weryfikacja_dokumentu}
Wiele starań włożonych w przygotowanie właściwej treści dokumentu zajmuje dużą cześć czasu, lecz jeszcze więcej zajmuje ich korekta, aby uzyskać tą właściwą, pożądaną formę. Jednak przychodzi taki moment podczas pisania, że trzeba powiedzieć sobie --- to już koniec --- nie można pisać jednej pracy w nieskończoność.

Rozdział ten poświęcony jest właśnie ostatecznym korektom jakie zwykle wykonuje się przed oddaniem pracy. Tak więc gdy czujesz, że Twoje działania nad pracą mają się ku końcowi, to z spokojem możesz przystąpić do dalszej lektury niniejszego rozdziału.


%##############################################################################
\section{\nmu Szewce oraz bękarty}
\label{sec:szewce-oraz-bekarty}
Jednym z typowych z błędów edycyjnych są potocznie zwane szewce  oraz bękarty. Nazwy te jednak są różnie tłumaczone w różnych programach w różny sposób, ale o tym powiem nieco dalej. Teraz formalna definicja dla uproszczenia.

\begin{defn}[Szewc, lub sierota; ang. \textit{orphan}]
W typografi można wyróżnić dwa pojęcia kryjące się pod tym samym terminem tj.:
\begin{itemize}
\item pojedyncza linia rozpoczynająca paragraf, która została na końcu poprzedniej strony oddzielając się od reszty tekstu;
\item lub jako pojedyncze, krótkie słowo albo jego fragment ukazujący się na końcu linii.
\end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}[Bękart, lub wdowa; ang. \textit{widow}]
W typografii to pojedyncza linia kończąca paragraf, która została przeniesiona na początek następnej strony oddzielając się od reszty tekstu.
\end{defn}

LaTeX może bronić nasz tekst przed takimi sytuacjami i temu podobnymi. Wystarczy w preambule dopisać:

\begin{lstlisting}[label=lst:control-of-widows-and-orphans-in-latex, caption={Kontrola szewcy oraz bękartów w LaTeX}]
\clubpenalty=9996
\widowpenalty=9999
\brokenpenalty=4991
\predisplaypenalty=10000
\postdisplaypenalty=1549
\displaywidowpenalty=1602
\end{lstlisting}

Domyślnie klasa którą przygotowałem chroni przez tego typu sytuacjami. Jednak kontrolowanie osamotnionych spójników (a, o, i, oraz, w, z, na, ze, że, iż, ect.) należy do obowiązku zecera, ale że Ty drogi Czytelniku jesteś zarazem autorem i zecerem (natomiast twoja praca jest kontrolowana przez promotora będącego w tym wypadku w roli redaktora) to musisz pamiętać, że przed oddaniem pracy trzeba poprawić tego typu błędy.

Prace tą można wykonywać i kontrolować podczas pisania wstawiając zaraz po spójnikach znak tyldy ($\sim$).

\begin{exmp}
Poniżej umieszczam fragment praktycznego podejścia do zastosowania niełamliwej spacji w krótkim, wyimaginowanym tekście: \\
\texttt{Jeśli tekst ten zmierza powoli ku\red{$\sim$}końcowi wiersza i\red{$\sim$}wydaje się, że\red{$\sim$}to już nieuniknione, iż\red{$\sim$}tego bardzo długiego oraz niezwykle rozciągniętego zdania nic nie złamie chyba, że\red{$\sim$}zostanie zastosowane dzielenie wyrazów.}
\begin{outputbox}
Jeśli tekst ten zmierza powoli ku~końcowi wiersza i~wydaje się, że to już nieuniknione, iż~tego bardzo długiego oraz niezwykle rozciągniętego zdania nic nie złamie chyba, że~zostanie zastosowane dzielenie wyrazów.
\end{outputbox}
\end{exmp}

Jak widać tam, gdzie zastosowano znak tyldy zamiast znaku spacji pomiędzy wyrazami spowodowało to połączenie tych wyrazów ,,twardą spacją'' i sylabizowanie dłuższego wyrazu lub przesunięcie całości do kolejnej linii.

Jeśli przeraził Cię ogrom poprawek jakie musiałbyś wykonać to zapewniam Cię Czytelniku, że nie masz się co obawiać za w czasu, ponieważ przygotowałem skrypt, który wykona całą tą pracę za Ciebie odnajdując wszystkie samotne spójniki oraz krótkie słowa ;)


\todo[inline]{napisać krótki skrypt do zamiany osamotnionych bękartów.}
{\tt w,i,o,z,oraz,na, zamienić na <spacja>i$\sim$} + małe i duże litery, na początku zdania.

%##############################################################################
\section{Istotność przecinka}
Podczas weryfikowania własnej pracy zapewne natrafisz wielokrotnie na zdania, które nie brzmią już tak dobrze w kontekście całej pracy, tak jak to było w momencie kiedy je pisałeś. Zdarza się to dość często podczas modyfikacji sensu poszczególnych zdań w treści pracy i trzeba wtedy poprawić dany akapit.

Przecinek w polskiej pisowni ma dość duże znaczenie przy akcentowaniu i poprawnym przeczytaniu oraz zrozumieniu zdania. 

Aby wyjaśnić dlaczego przecinek może mieć aż takie znaczenie, pozwolę sobie przytoczyć pewną sędziwą, zasłyszaną przeze mnie anegdotę o jeńcu wojennym, która brzmiała.\\

\begin{outputbox}
Podczas ciężkiego ostrzału przez nieprzyjaciela przyszła depesza ze sztabu głównego dla dowódczy odcinka na temat złapanego jeńca wojennego. Depesza ta brzmiała:

\begin{verbatim}
    Darować nie wolno zabić.
\end{verbatim}

Dowódca czyta otrzymaną wiadomości ze sztabu i zaczyna zastanawiać się czy w ogóle zrozumiał jej treść. Czyta ponownie wiadomość jeszcze dwa razy, zastanawiając się w ogóle czy jest ona poprawna. W tym czasie przychodziły dowódcy do głowy tylko dwie wersje jak można odczytać otrzymaną depeszę. 

\begin{verbatim}
    Darować, nie wolno zabić.
\end{verbatim}

\noindent albo,

\begin{verbatim}
    Darować nie wolno, zabić.
\end{verbatim}

Dowódca mówi do telegrafisty siedzącego obok, aby sprostował otrzymaną wiadomość ze sztabem głównym. Jednak w tym momencie przez wybuch bomby w niedalekiej odległości od punktu dowodzenia i cała łączność została przerwana.
\end{outputbox}

Ta krótka historia (w dodatku celowo niezakończona) oraz drobny błąd telegrafisty, który zapomniał dodać przecinka, mogła wpłynąć na życie i dalsze losy jeńca. \\
Morał jaki płynie z tej historii, dość wyraźnie pokazuje jakie znaczenie może mieć przecinek w zrozumieniu prostego zdania.

%##############################################################################
\section{Podział słów}
LaTeX domyślnie zapewnia podział słów (również klasa uekthesis)

\todo[inline]{Podział słów wymaga dokończenia}


%##############################################################################
\section{Odstępy}
\begin{itemize}
\item Nie powinno być odstępu miedzy kropką kończącą zdanie,
\item tekst w nawiasach, równie nie powinien zawierać odstępów pomiędzy nawiasem a treścią zawartą wewnątrz.
\todo[fancyline]{Dodać nowe pozycje odstępów}
\end{itemize}

\todo[inline]{Odstępy - wymaga dokończenia}


%##############################################################################
\section{Częste błędy przy pracy z LaTeXem}
\label{sec:czeste_bledy_przy_pracy_z_latexem}

%##############################################################################
\subsection{Brakujące zakończenia nawiasów klamrowych}
Oczywiście nazwa rozdziału tyczy się również początkowego nawiasu wąsowatego lecz je też to dotyczy. bla bla bla

\begin{lstlisting}[label=lst:error-missing-closed-bracket, caption=\detokenize{! File ended while scanning use of xdblarg.}]
! File ended while scanning use of \@xdblarg.
<inserted text>
\par
l.174 \include{cha_pierwszy_dokument}
I suspect you have forgotten a `}', causing me
to read past where you wanted me to stop.
I'll try to recover; but if the error is serious,
you'd better type `E' or `X' now and fix your file.
[50]
\end{lstlisting}


\subsection{Problem z środowiskiem array w trybie matematycznym}
problem był śmiesznie prosty, robiłem odstęp \texttt{//} a nie w \texttt{\textbackslash\textbackslash}
\begin{lstlisting}[label=lst:wrong-close-backslash, caption=\detokenize{! Extra alignment tab has been changed to cr}]
! Extra alignment tab has been changed to \cr.
<recently read> \endtemplate
l.309 \frac{\sin x}{x} &
dla & -4 < x < 0
You have given more \span or & marks than there were
in the preamble to the \halign or \valign now in progress.
So I'll assume that you meant to type \cr instead.
Package mdframed Info: mdframed works in twoside mode on input line 326.
Package mdframed Info: mdframed detected package amsthm
changed the theorem header of amsthm
(mdframed) on input line 326.
[70]
\end{lstlisting}
